特朗普將動用緊急權力反制中國製造2025

特朗普將動用緊急權力反制中國製造2025

特朗普政府已決定限制中資投資於多個行業（從航空航天到機器人技術）的美國企業和初創公司。目前它正準備在不斷升級的美中貿易戰中部署最新武器。

專家們表示，此舉對美中經濟關係造成的長期後果可能超過不斷升級的一報還一報關稅戰，並成為美國開放投資體制數十年來的最大變化之一。

美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)已下令美國財政部起草針對中國對美投資的一系列限制措施，並於本周公布。這些措施是為了配合已宣布的對500億美元中國商品徵收關稅，目的是迫使北京方面改變知識產權實踐。

此舉可能會令中國在美投資進一步降溫。榮鼎諮詢(Rhodium Group)的數據顯示，2018年上半年，中國對美直接投資與去年同期相比暴跌逾90%，至18億美元。2016年，中國企業在美直接投資達到創紀錄的460億美元。

知情人士表示，這些投資措施的具體範圍還有待特朗普政府最近幾天進行內部討論。目前尚不清楚這些限制措施多快生效，以及它們會否針對中國對風險投資基金（這類基金向美國科技行業初創公司提供很大一部分種子資金）的投資。

但據了解相關討論的官員和知情人士透露，特朗普政府已決定限制中資收購——或投資於——北京方面提出的《中國製造2025》(Made in China 2025)計劃所列行業的美國公司。中國國家主席習近平制定了在10個行業引領世界的目標，其中包括航空航天、人工智能、機器人、醫療設備和鐵路。

「中國已將美國的未來行業作為目標，特朗普總統比其他任何人都明白，如果中國成功佔領這些未來的新興行業，美國將沒有經濟未來，而美國的國家安全將被嚴重削弱，」白宮高級貿易顧問彼得•納瓦羅(Peter Navarro)上周說。

特朗普政府似乎有可能會藉助一部在國家經濟面臨緊急情況時讓總統擁有廣泛權力的法律。特朗普可能宣布動用上世紀70年代通過的《國際緊急經濟權力法》(IEEPA)。該法以往主要被用來對朝鮮和伊朗等國實施制裁。

特朗普政府官員辯稱，之所以需要這些限制措施，是因為美中在關鍵技術領域展開了關乎生死存亡的創新戰，這將決定全球兩大經濟體的未來。

官員們正在考慮建立一個與跨部門的美國外國投資委員會(CFIUS)平行的獨立機構，而美國財政部長史蒂文•姆努欽(Steven Mnuchin)抵制此舉。姆努欽在內部會議上表示，改革CFIUS的新法案正在由國會審批，該法將賦予CFIUS所有必要權力。

但特朗普政府內外的知情人士都表示，對華鷹派已經贏得內部辯論，白宮已開始告訴各機構，它們需要派人到財政部來擬定新的體制。

曾在奧巴馬政府時期的國務院協助起草制裁和經濟外交政策的彼得•哈勒爾(Peter Harrell)表示，特朗普政府單方面動用《國際緊急經濟權力法》的做法將不同尋常。
他說：「這與過去的行事方式大相徑庭。」

此舉將延續特朗普在經濟鬥爭中搬出國家安全名義的模式，包括最近的對鋼鋁進口加征關稅。特朗普還已對外國汽車是否對美國國家安全構成威脅發起調查。上周五特朗普稱，此舉可能導致對歐洲汽車徵收20%的關稅。

如今供職於智庫——新美國安全中心(Center for a New American Security)的哈勒爾表示：「特朗普政府在某種程度上已經極大地模糊了界線，似乎在把美國面臨的任何重大經濟挑戰都說成是國家安全挑戰。」

保守的美國企業研究所(American Enterprise Institute)的美中經濟關係專家史劍道(Derek Scissors)表示，特朗普政府瞄準中國對美國關鍵技術領域的投資是正確的。但如果選擇單方面行動，繞過或取代改革CFIUS的立法努力，它可能會在國會遭遇阻力。

他說：「這將不會令（國會內的）人士高興，即便他們同情（限制中國獲得美國技術的）整體政策目標。」

圍繞利用國家安全法令加征鋼鋁以及潛在的汽車進口關稅，特朗普政府已經面臨國會內部支持貿易的共和黨人和民主黨人的反彈。

真係希望侵可以連任

今個星期就會公布投資限制

一年都搞到咁 四年就

佢連唔連真係

捨得郁DJI未？美國上市仲係航拍機龍頭

家下全球都玩禁飛, 唔郁佢都自己會死

佢太老啦
換個更鷹派ge上

Rubio

美國擬祭緊急經濟權力法 阻中國投資敏感領域

（中央社華盛頓24日綜合外電報導）美國財政部正考慮援引一項緊急法律，加強審查中國在美投資敏感技術，恐使美中爆發無可逆轉的貿易戰。

彭博報導，熟知內情的8名消息人士說，根據計畫，白宮可能採取可行的最嚴厲法律措施之一，宣布中國投資擁有諸多技術的美國企業，恐對經濟和國家安全構成威脅，相關技術涵蓋潔淨能源汽車、機器人和航太領域。

要求匿名的消息人士說，美國財政部長梅努欽（Steven Mnuchin）將在預計於29日發布的報告中，建議由一個名為美國外來投資審查委員會（Committee on Foreign Investment in the United States, CFIUS）的跨機構政府小組來執法。

財政部發言人並未立即應要求置評。

兩名消息人士說，當局考慮的其中一項計畫是在審查投資時，創建一個雙軌流程，其中一套專門針對中國。

香港澳盛銀行集團首席大中華經濟學家楊宇霆（Raymond Yeung）說：「如今，川普的政策顯然不是針對貿易赤字，安全風險與雙邊關係的各種面向有關，尤其是投資限制。」

中國商務部並未立即針對上述報導做出回應。

消息人士說，梅努欽早從去年12月便開始著手制定相關計畫，但他主張採取的是較不激進的作法。其他內閣成員和總統最終說服梅努欽以大而無當的工具來應付中國投資導致國安風險持續升溫的情況。

他們說，若干政府官員擔心，宣布進入國家經濟緊急狀態恐重創股市或傷害在中國營運的美國企業。

「南華早報」（South China Morning Post）今天報導，貿易緊張升溫之際，中國並無打算將矛頭對準在中國營運的美國企業，但白宮的額外舉措恐使局勢改變。

消息人士說，1977年生效的「國際緊急經濟權力法」（International Emergency Economic Powers Act）將鎖定未來的潛在投資，意味現已存在的投資不會受到影響。

目前還不清楚這對已宣布但尚未完成的交易會構成何種影響。財政部官員正設法界定將受影響的「中國實體」法律定義。（譯者：劉文瑜/核稿：劉淑琴）1070625